% $Id$

\documentclass[a4paper,epsf]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{vmargin}
\usepackage{color}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}

%\usetikzlibrary{shapes,snakes}
%\setmarginsrb{2.5cm}{1cm}{2.5cm}{1cm}{0cm}{0.2cm}{0cm}{0.8cm}

%\usepackage{url}
%\usepackage{hevea}
%\usepackage[dvips]{graphics}
%\usepackage{videoc}
\usepackage{color}
\usepackage{ifthen}

\evensidemargin=0cm
\oddsidemargin=0cm
\topmargin=-1cm
\textheight=25cm
\leftmargin=0cm
\textwidth=18cm
\sloppy
\flushbottom
\parindent 1em
\hoffset -0.5in
\oddsidemargin  0pt
\evensidemargin 0pt
\marginparsep   10pt
%\usepackage[francais,english]{babel}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\selectlanguage{french}

\usepackage{verbatim}

\newcommand{\ang}[1]{\em{#1}}
\newcommand{\forget}[1]{}

%\usepackage[pdftex]{graphicx,color}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
 \newenvironment{lyxcode}
   {\begin{list}{}{
     \setlength{\rightmargin}{\leftmargin}
     \setlength{\listparindent}{0pt}% needed for AMS classes
     \raggedright
     \setlength{\itemsep}{0pt}
     \setlength{\parsep}{0pt}
     \normalfont\ttfamily}%
    \item[]}
   {\end{list}}

\definecolor{metal}{rgb}{0.69, 0.77, 0.87}
\newenvironment{soluce}{{\em{Solution}} : \\ \begin{bgcolor}{metal}}{\end{bgcolor}}

\newboolean{SOLUCE}
\setboolean{SOLUCE}{false}
%\setboolean{SOLUCE}{true}
\newcommand{\sol}[1]{%
  \ifthenelse{\boolean{SOLUCE}}{\begin{soluce} #1 \end{soluce}}{}%
}

\input{configlistb}

\begin{document}


\def\entete#1#2#3{
\begin{minipage}[t]{5cm}
\begin{center}
{\bf épreuve d'informatique}\\
{\em {Durée 2 heures}}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{6cm}
\begin{center}
{\bf module LI332}\\
{\bf MPIL}
%%{\em{Documents autorisés}}
\end{center}
\end{minipage}\hfill
%***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** *****
\begin{minipage}[t]{6cm}
\begin{center}
{\bf Universit\'e Pierre et Marie Curie}\\
{\bf Ann\'{e}e 2012--2013}
%***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** ***** *****
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
{\Large \bf{#1}} \\
\end{center}
}

\noindent\begin{center}\entete{Examen du 17 juin 2013}{}{}{{\em{Documents autorisés - Engins électroniques interdits}}}\end{center}
%\em{1ère partie (10 points) - à traiter sur une copie séparée} }\



%%\begin{center}\textbf{\textsc{\large Partiel : }}\\
%%\textbf{\textsc{\large Programmation Concurrente, Répartie et Réactive}}\\
%%\textbf{\textsc{\large }}\\
%%\textbf{29 Novembre 2004}\end{center}


\section{Exercice   :  Objets et ensembles}

\noindent
Dans cet exercice on cherche à définir des intervalles  pour des structures
potentiellement infinies.
Pour cela on définit la classe abstraite suivante : 
{\small{
\begin{verbatim}
class virtual ['a] ens (r :'a) = object(this) 
  val racine = r
  val mutable courant = r
  method getCourant = courant
  method intervalle  b = 
    let l = ref [] in  for i=a to (b-1) do l := courant :: !l; this#suivant() done;  List.rev !l
  method reset () = courant <-  racine
  method virtual suivant : unit -> unit
end;;
\end{verbatim}
}}
%La fonction {\tt{List.rev}} crée une copie inversée d'une liste. Son type est {\tt{'a list -> 'a list}}.

 
\subsection{Ensembles}
\begin{enumerate}
\item Donner le type des méthodes de la classe {\tt{ens}} et indiquer ce que font les méthodes concrêtes.
\item Ecrire une classe concrête {\tt{entierPair}} qui hérite de la classe {\tt{ens}} et qui implante la méthode {\tt{suivant}} qui calcule le nombre pair suivant à partir du champ {\tt{courant}} et le stocke comme nouvelle valeur de ce champ.
\item Indiquer ce que retournent les différents appels suivants : 
{\small{
\begin{verbatim}
let ep = new entierPair 0;;
ep#intervalle 3 5;;
ep#intervalle 1 2;;
\end{verbatim}
}}
Que faut-il faire pour avoir le comportement attendu au deuxième appel de la méthode {\tt{intervalle}} ? 
\item Ecrire une sous-classe concrète {entierFib} pour  l'ensemble des entiers de Fibonacci (voir définition en annexe). 

\end{enumerate}

\subsection{Mémoïsation}
\begin{enumerate}
\item On cherche maintenant à conserver le plus grand intervalle calculé pour pouvoir juste extraire les données et non plus les recalculer à chache fois. Pour cela écrire une sous classe abstraite (virtual), appelée {\tt{ensMemo}}, qui conserve dans une variable d'instance l'ensemble des valeurs calculées jsuqu'à la plus grande borne. Redéfinir en conséquence la méthode {\tt{intervalle}} pour tenir compte des calculs déjà effectués. 
\item Ecrire une sous classe concrête {\tt{entierPairMemo}} pour les ensembles de nombre entiers pairs avec mécanisme de memoization et tester la sur les appels suivants : 
{\small{
\begin{verbatim}
let ep = new entierPairMemo 0;;
aff(ep#intervalle  5);;
aff(ep#intervalle  2);;
\end{verbatim}
}} 

\end{enumerate}

\subsection{Pointeurs faibles}
\begin{enumerate}
\item On cherche maintenant un compromis entre la conservation du plus grand intervalle trouvé et l'occupation mémoire. L'idée est de conserver cette valeur quitte à la libérer lors d'un GC. Et pour cela on va utiliser la bibliothèque {\tt{Weak}} (voir en annexe). Pour cela définir une nouvelle version {\tt{ensWeak}} qui conservera le plus grand intervalle calculé sous forme d'une valeur de type {\tt{‘a t}} du module {\tt{Weak}}.
.

\item Ecrire une sous-classe concrête {\tt{entierFibWeak}} pour les ensembles de nombre de Fibonacci avec ce mécanisme de pointeurs faibles. 

\item Indiquer ce que calculent et retournent les appels suivants sachant que {\tt{GC.compact()}} déclenche le récupérateur mémoire qui libérera les zones mémoires référencées pdans un {\tt{Weak.t}} : 
{\small{
\begin{verbatim}
let nfw = new entierFibWeak 0;;
nfw#intervalle 3 4;;
Gc.compact();
nfw#intervalle 1 2;;
\end{verbatim}
}}

\end{enumerate}

\newpage
\section{Problème : des robots de l'espace}
\noindent
Le but du {\em{jeu des robots de l'espace}} est d'amener le robot
nomm\'e {\tt{@}} sur la case centrale d'un monde repr\'esent\'e par un
damier de $p*p$ cases, $p$ impair, selon les r\`egles de d\'eplacement
des robots sur ce damier.

\noindent
\paragraph{Cartes}
\label{carte}
Le monde est consid\'er\'e comme un carr\'e de $p$ cases sur $p$
cases, avec $p$ impair et v\'erifiant $3 \leq p \leq 51$. Outre le
robot {\tt{@}}, il peut avoir entre 1 et 10 autres robots que l'on
nomme {\tt{A}}, {\tt{B}}, {\tt{C}}, {\tt{D}}, {\tt{E}}, {\tt{F}},
{\tt{G}}, {\tt{H}}, {\tt{I}} et {\tt{J}}. Tous les robots utilis\'es
sur une carte se suivent selon l'ordre des caract\`eres ASCII. Par
exemple sur la figure suivante on a {\tt{@}} sur fond rouge,
{\tt{A}} sur fond orange, {\tt{B}} sur fond vert, {\tt{C}} sur fond
bleu et {\tt{D}} sur fond jaune.  Cette figure  est un
exemple de position initiale du monde. On définit les cartes dans des fichiers dont la premi\`ere ligne contient la dimension du damier, ici un damier de 5 cases 
sur 5 cases. Chaque ligne du damier se termine par un caract\`ere de fin de
ligne.
Les caract\`eres "@", "A", "B", "C" et "D"  correspondent \`a des robots et 
le caract\`ere "." \`a une case vide. 

\noindent
%\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|}\hline
carte & fichier correspondant\\ \hline
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7init.ps,height=0.5\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
\end{center}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4cm}
\begin{center}
\begin{verbatim}
5 
..A..
B....
...C.
.....
.@.D.
\end{verbatim}
\end{center}
\end{minipage}\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
%\caption{carte 1 : position initiale}
%\label{ex1pi}
%\end{figure}


\noindent
\paragraph{Mouvements}
\label{coup}
Un robot peut se d\'eplacer dans une des quatre directions : Nord,
Sud, Ouest, Est si et seulement si un autre robot lui fait obstacle
dans la direction choisie. Dans ce cas le robot s'arr\^ete sur la case
pr\'ec\'edant l'obstacle. Selon l'usage, le nord est situ\'e en haut
de la carte, l'est \`a droite, le sud en bas et l'ouest \`a gauche.
Par exemple sur la figure précédente {\tt{D}} peut aller vers l'ouest
(\`a gauche) car {\tt{@}} l'arr\^ete, dans ce cas {\tt{D}} est
positionn\'e sur la colonne du milieu comme dans la figure suivante.
Voici le déplacement de D vers l'ouest (gauche) :


%\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
position initiale & & position r\'esultante \\ \hline
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7init.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
&
&
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7p2.ps,height=0.15\linewidth} 
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
%\caption{carte 1 - mouvement de D vers l'ouest (gauche)}
%\label{ex1p2}
%\end{figure}

\noindent
Il y avait bien s\^ur bien d'autres mouvements l\'egaux \`a partir de cette position initiale, les voici tous : 
\verb+@ va vers l'ouest (il rencontre D)+, \verb+D va au nord  (il rencontre  C)+, ou \verb+C va au sud (il rencontre D)+\\


\noindent
{\bf{Attention}} les bords ne constituent pas un obstacle.
%
%\noindent
Par contre tout coup n'entra\^{\i}nant pas un mouvement
(c'est-\`a-dire un d\'eplacement d'un robot) est consid\'er\'e comme
ill\'egal.
  

\paragraph{Parties}
\label{partie}
Pour amener le robot {\tt{@}} sur la case centrale il est le plus souvent
indispensable d'encha\^{\i}ner plusieurs mouvements. 
Dans l'exemple pr\'ec\'edent
voici une solution en 5 mouvements : 

\noindent
%\begin{figure}[ht]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
0 - position initiale & 1 - D va vers l'ouest & 2 - D va vers le Nord
\\
%%% commentaire
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7init.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
&
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7p2.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
&
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7p3.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
\\ \hline
3 - D va vers l'ouest & 4 - @ va au nord & 5 - @ va vers l'est \\
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7p4.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
&
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7p5.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
&
%BEGIN IMAGE
\epsfig{figure=ex7pf.ps,height=0.15\linewidth}
%END IMAGE
%HEVEA \imageflush
\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

%\caption{carte 1 - solution en 5 mouvements}
%\label{ex1ps}
%\end{figure}


% trace et détrace sur des effects de bords : 
% vecteur ??
%£ ou avec des weaks 




Dans toutes les réponses que vous fournirez, précisez toujours le type des fonctions que vous écrivez. 
\subsection{Trouver à la main une solution}
\begin{enumerate}
\item soit la carte suivante :
\begin{verbatim}
5
A.@..
.....
.....
....B
.C...
\end{verbatim}
 indiquer une suite de coups (liste de couples : robot - direction) amenant le robot @ au centre (il existe au moins une solution). 
\end{enumerate}

\subsection{Ecrire un arbitre}
\begin{enumerate}
\item Définir un type {\tt{carte}}, un type {\tt{robot}} et un type {\tt{direction}} en OCaml en justifiant vos choix. On supposera dans la suite qu'il existe une fonction {\tt{lire\_carte}} qui prend un nom de fichier et retourne une carte.
\item Ecrire une fonction {\tt{position}} qui prend une carte, un robot qui existe sur la carte et retourne sa position. Une fois le robot localisé, il n'est pas nécessaire d'explorer le reste de la carte. 
\item Ecrire une fonction {\tt{deplace}} qui prend une carte, un robot et une direction et déplace le robot sur la carte d'origine dans la direction indiquée si cela est possibile ou déclenche l'exception {\tt{MouvementIllegal}}. 
\item Ecrire une fonction {\tt{gagne}} qui prend une carte et vérifie si la position est gagnée en retournant {\tt{true}} ou {\tt{false}} sinon. 
\item Ecrire une fonction {\tt{arbitre}} qui prend une carte et une trajectoire (liste de couples (robot-direction)), effectue les différents mouvements indiqués. Si un des  mouvements indiqué n'est pas valide, l'exception {\tt{MouvementIllegal}} est retourné. 
\end{enumerate}
\subsection{Ecrire un joueur}
\begin{enumerate}
\item Ecrire une fonction {\tt{coupsRobot}} qui prend un robot et retourne tous ses coups légaux. 
\item Ecrire une fonction {\tt{coupsLegaux}} qui prend une carte et retourne la liste de couple (robot - direction) de tous les coups possibles sur la carte
\item Ecrire une foncion {\tt{dupliqueCrate}} qui prend une carte et retourne une copie de celle-ci. 
\item Indiquer un algorithme qui trouve une solution, s'il en existe une,  à partir d'une carte quelconque. Le comportement dans le cas où il n'y a pas de solution est non spécifié. Vous devez indiquer les structures de données utilisées et les étapes intermédiaires dans la construction d'une solution. \\

\noindent
{\bf{Attention}} il peut avoir des cycles dans les trajectoires, et donc vérifier que votre algorithme s'arrête bien s'il existe une solution. 
\item Ecrire une fonction {\tt{solution}} qui prend une carte et retourne la liste des couples robot-direction permettant d'atteindre une solution sachant qu'il y en a au moins une. 
\end{enumerate}

\subsection{Fonctoriser les choses}
\begin{enumerate}
\item (bonus) Expliquer sans l'implanter comment fonctoriser (factoriser avec un foncteur) ce type d'application (casse-tête à tour). 
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Annexes}

%extraits des fichiers interface (.mli) de la distribution d'OCaml.
\subsection*{module List}

{\small{
\begin{verbatim}
val rev : 'a list -> 'a list
(** List reversal. *)
\end{verbatim}
}}

\subsection*{suite de Fibonacci}

On définit les nombres de Fibonacci ($F_i$) de la manière suivante : 

\noindent 
$F_0 = 0$\\
$F_1 = 1$\\
$F_2 = 1$\\
$F_{n+2} = F_{n+1} + F_{n} (\forall n \geq 0)$


\subsection*{type option}
{\small{
\begin{verbatim}
type 'a option = None | Some of 'a;;
\end{verbatim}
}}

\subsection*{module Weak}

{\small{
\begin{verbatim}
type 'a t
(** The type of arrays of weak pointers (weak arrays).  A weak
   pointer is a value that the garbage collector may erase whenever
   the value is not used any more (through normal pointers) by the
   program.  Note that finalisation functions are run after the
   weak pointers are erased.
   A weak pointer is said to be full if it points to a value,
   empty if the value was erased by the GC.
   Notes:
   - Integers are not allocated and cannot be stored in weak arrays.
   - Weak arrays cannot be marshaled using {!Pervasives.output_value}
     nor the functions of the {!Marshal} module.
*)


val create : int -> 'a t
(** [Weak.create n] returns a new weak array of length [n].
   All the pointers are initially empty.  Raise [Invalid_argument]
   if [n] is negative or greater than {!Sys.max_array_length}[-1].*)


val set : 'a t -> int -> 'a option -> unit
(** [Weak.set ar n (Some el)] sets the [n]th cell of [ar] to be a
   (full) pointer to [el]; [Weak.set ar n None] sets the [n]th
   cell of [ar] to empty.
   Raise [Invalid_argument "Weak.set"] if [n] is not in the range
   0 to {!Weak.length}[ a - 1].*)

val get : 'a t -> int -> 'a option
(** [Weak.get ar n] returns None if the [n]th cell of [ar] is
   empty, [Some x] (where [x] is the value) if it is full.
   Raise [Invalid_argument "Weak.get"

val check : 'a t -> int -> bool
(** [Weak.check ar n] returns [true] if the [n]th cell of [ar] is
   full, [false] if it is empty.  Note that even if [Weak.check ar n]
   returns [true], a subsequent {!Weak.get}[ ar n] can return [None].*)
\end{verbatim}
}}

%val create  :	int -> 'a t
%val set : 'a t -> int -> 'a option -> unit
%val get : 'a t -> int -> 'a option
%val check : 'a t -> int -> bool

\subsection*{module Gc}
{\small{
\begin{verbatim}
external compact : unit -> unit = "caml_gc_compaction"
(** Perform a full major collection and compact the heap.  Note that heap
   compaction is a lengthy operation. *)
\end{verbatim}
}}

\end{document}
